\subsection{Реализация серверной части}
	\subsubsection{Контейнер приложения}
		Современные web-приложения принято делать модульными, это позволяет отделять различный функционал в отдельные области приложения. Такой подход облегчает командную разработку благодаря хорошей структуре и возможности разграничивать доступ к областям.

		Dependency injection (DI) или внедрение зависимостей представляет механизм, который позволяет сделать взаимодействующие в приложении модули слабосвязанными. Такие модули связаны между собой через абстракции, например, через интерфейсы, что делает всю систему более гибкой, более адаптируемой и расширяемой.

		Нередко для установки зависимостей в подобных системах используются специальные контейнеры - IoC-контейнеры (Inversion of Control). Такие контейнеры служат своего рода фабриками, которые устанавливают зависимости между абстракциями и конкретными модулями и, как правило, управляют созданием этих объектов.

		ASP.NET 5 имеет встроенный контейнер внедрения зависимостей, который представлен интерфейсом IServiceProvider. А сами зависимости еще называются сервисами, собственно поэтому контейнер можно назвать провайдером сервисов. Этот контейнер поддерживает внедрение зависимостей в объекты через их конструкторы и свойства.

		Главный класс Startup и настройка контейнера приложения приведена в следующем коде:
		\lstset{style=sharp}
		\begin{lstlisting}
public class Startup
{
    public Startup(IHostingEnvironment env)
    {
        var builder = new ConfigurationBuilder()
            .SetBasePath(env.ContentRootPath)
            .AddJsonFile("appsettings.json", optional: true, reloadOnChange: true)
            .AddJsonFile($"appsettings.{env.EnvironmentName}.json", optional: true);
        builder.AddEnvironmentVariables();
        Configuration = builder.Build();
    }

    public IConfigurationRoot Configuration { get; }

    public void ConfigureServices(IServiceCollection services)
    {
    	//подключение базы данных
        var connection = @"Server=(localdb)\mssqllocaldb;Database=EFGetStarted.AspNetCore.NewDb;Trusted_Connection=True;";
        services.AddDbContext<DatabaseContext>(options => options.UseSqlServer(connection));

        //подключение сервиса аутентификации
        services.AddIdentity<ApplicationUser, IdentityRole>(options => 
        {
            options.Cookies.ApplicationCookie.AuthenticationScheme = "ApplicationCookie";
            options.Cookies.ApplicationCookie.CookieName = "chatCore";
        })
            .AddEntityFrameworkStores<DatabaseContext>()
            .AddDefaultTokenProviders();

        //подключение сервиса взаимодействия в реальном времени
        services.AddSignalR(options => 
        {
            options.Hubs.EnableDetailedErrors = true;
            options.Hubs.EnableJavaScriptProxies = true;
        });

        //подключение сервисов приложения
        services.AddSingleton<Messages>();
        services.AddSingleton<Encryptor>();
        services.AddSingleton<Files>();

        services.AddMvc(); //подключение сервиса API
    }

    public void Configure(IApplicationBuilder app, IHostingEnvironment env, ILoggerFactory loggerFactory)
    {
    	//включение сервиса аутентификации
        app.UseIdentity(); 
        //включение поддержки WebSocket
        app.UseWebSockets();
        //включение сервиса взаимодействия в реальном времени
        app.UseSignalR();
        var wwwrootFileProvider = new PhysicalFileProvider(@"\Server\wwwroot\");
        app.UseDefaultFiles(new DefaultFilesOptions
        {
            FileProvider = wwwrootFileProvider
        });
        app.UseStaticFiles(new StaticFileOptions {
            ServeUnknownFileTypes = true,
            FileProvider = wwwrootFileProvider
        });
        app.UseMvc();
    }
		\end{lstlisting}
	\subsubsection{Модуль авторизации}
		Модуль \textbf{Account} доступен исключительно из API, сервера. Он решает функции авторизации пользователей при помощи cookies.
		\begin{itemize}
			\item метод \textbf{Login} принимает модель содержащую логин и пароль пользователя, в случае успешной авторизации устанавливает cookies авторизации, после чего пользователю становятся доступны функции требующие авторизацию и возвращает HTTP код 200;
			\item \textbf{CertLogin}, сложный метод для авторизации при помощи сертификата. Входными данными являются имя пользователя и отпечаток сертификата, которые извлекаются на клиентской стороне из сертификата пользователя;
			\item метод \textbf{Reg} реализующий регистрацию пользователей в системе. Входными данными являются: логин, пароль, имя пользователя и отпечаток сертификата сгенерированного на стороне клиента;
			\item \textbf{Logout}, производит удаление cookies авторизации пользователя, после чего ему не доступны функции сервера требующие авторизацию.
		\end{itemize}

		Для работы с cookies и базой данных сервер использует фреймворк ASP.NET Identity который реализует большинство функционала для реализации аутентификации пользователей и имеет гибкую настройку. Основным преимуществом является простота ограничения доступа к функциям не авторизованным пользователям.

		Фреймворк реализует хранилища и менеджеры пользователей, позволяющие писать простые системы администрирования реестра пользователей. Поддерживает разграничение доступа к функциям сервера на основе инфраструктуры ролей, предоставляя механизм хранилища и менеджеров ролей.

		Следующей ступенью разграничения доступа являются <<разрешения>>, на основе которых можно ещё более детально разграничивать доступ пользователей к функциям.
	\subsubsection{Модуль соединения в реальном времени}
		Модуль \textbf{Chat}, является реализацией класса Hub из библиотеки SignalR, что делает его методы доступными для вызова из клиентского приложения. Модуль доступен только авторизованным пользователям.

		Модуль реализует следующие методы действия:
		\begin{itemize}
			\item методы \textbf{OnConnected}, \textbf{OnReconnected} и \textbf{OnDisconnected} вызываются при изменении состояния подключения клиента. В соответствии с текущим состоянием осуществляется занесение или удаление пользователя из списка активных подключений.

			При подключении или переподключении пользователя, сервер инициирует процедуру шифрования канала передачи данных. Сервер и клиент обмениваются ключами, совершается рукопожатие и остальные пользователи уведомляются о статусе.

			При отключении ключи соединения удаляются и остальные пользователи уведомляются о статусе;
			\item метод \textbf{Signal} может быть вызван со стороны клиента. Входными данными метода являются сигналы, которые содержат информацию о сервисе и методе к которому они адресованы и данные, которые необходимо передать в метод;
			\item методы \textbf{SendToConnection}, \textbf{SendToUser} и \textbf{SendToUsers} вызываются другими подсистемами и сервисами сервера и позволяют передать сигналы на клиентскую сторону.
		\end{itemize}
	\subsubsection{Модуль шифрования}
		Модуль \textbf{Encryptor} реализует вспомогательный функции необходимые для обеспечения криптографии и содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}			
			\item методы \textbf{EncryptAes} и \textbf{DecryptAes} реализуют симметричное шифрование произвольного набора байтов при помощи ключа и вектора инициализации.

			Используется алгоритм Advanced Encryption Standard (AES) в режиме сцепления блоков шифротекста (CBC) и длиной ключа 256 бит;
			\item методы \textbf{EncryptRsa} и \textbf{DecryptRsa} реализуют асимметричное шифрование произвольного набора байтов при помощи пары ключей.

			Используется алгоритм RSA в режиме сцепления блоков шифротекста (CBC) со спецификацией PKCS\#7 (Cryptographic Message Syntax Standard);
			\item методы \textbf{EncryptSignal} \textbf{DecryptSignal} автоматизируют процесс шифрования и расшифровывания сигналом между сервером и клиентом;
			\item \textbf{GenerateKeyPair}, генерирует случайную пару ключей  для асимметричного шифрования;
			\item \textbf{GetRandomBytes}, генерирует случайную последовательность байтов указанной длины, которые после используются как симметричные ключи шифрования или векторы инициализации;
			\item \textbf{MD5} возвращает MD5 хеш для произвольного набора байтов.
		\end{itemize}
		Для низкоуровневый операций шифрования применяется библиотека Bouncy Castle.
	\subsubsection{Модуль обмена текстовыми сообщениями}
		Данный модуль реализует функциональность обмена сообщениями. Так как все сообщения, отправляемые в системе, отправляются с помощью данного протокола, модуль \textbf{Messages}, является ключевым модулем при взаимодействии пользователей друг с другом. Модуль доступен только из соединения в реальном времени.

		Класс Messages модуля содержит следующие методы-действия.
		\begin{itemize}
			\item метод \textbf{getConversation} возвращающий объект разговора по его идентификатору, в котором хранится мета информация: дата создания разговора, список идентификаторов пользователей находящихся в разговоре и счётчик сообщений отправленных в данный разговор;
			\item \textbf{getHistory} возвращает историю сообщений для указанного разговора. Этот метод имеет множество параметров, необходимых для гибкой работы клиента с сообщениями:
			\begin{itemize}
				\item offset, смещение, необходимое для выборки определенного подмножества сообщений;
				\item count, количество сообщений, которое необходимо получить;
				\item conversation, идентификатор разговора, историю переписки которого необходимо вернуть;
				\item start\_message\_id, идентификатор сообщения, начиная с которого нужно вернуть историю переписки;
				\item rev, позволяет инвертировать порядок возвращаемых сообщений.
			\end{itemize}
			\item метод \textbf{send} принимает объект нового сообщения:
			\begin{itemize}
				\item conversation, идентификатор разговора в который адресуется сообщение;
				\item body, тело сообщения, которое содержит текст сообщения или другую сервисную информацию: статус совершённого звонка, информация о прикреплённом к сообщению файле.
			\end{itemize}
			Важным этапом в работе метода является шифрования полученного сообщения. Для этого тело сообщения шифруется случайно сгенерированным симметричным ключём, который в свою очередь шифруется ключами всех участников разговора.

			После того, как сообщение будет сохранено в базу данных будет предпринята попутка отправить его участникам диалога в данный момент подключенным к серверу, что обеспечивает оперативность доставки сообщений между собеседниками.
			\item \textbf{markAsRead} принимает идентификатор разговора и список идентификаторов сообщений которые необходимо пометить как прочитанные;
			\item \textbf{get} возвращает сообщение по идентификатору разговора и идентификатору сообщения в нём;
			\item \textbf{setActivity} позволяет участнику разговора, сообщить остальным о своих текущих действиях: набор сообщения, отправка файла;
			\item \textbf{delConversation} удаляет информацию о разговоре и очищает его историю;
			\item \textbf{clearConversation} очищает историю сообщений разговора;			
		\end{itemize}
	\subsubsection{Модуль передачи файлов}
		Данный модуль реализует функциональность прикрепления файлов к сообщениям. \textbf{Files}, является ключевым модулем при взаимодействии пользователей друг с другом. Модуль является сложным и доступен из API и соединения в реальном времени.

		Класс Files модуля содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}
			\item метод \textbf{upload} [SignalR] вызывается клиентом перед загрузкой сообщения на сервер. В базе данных создаётся запись о метаданных файла, генерируется идентификатор и ключи шифрования, которые сообщаются клиенту.

			Используя эти данные клиент может загрузить на сервер сам файл;
			\item метод \textbf{upload} [API] принимает идентификатор файла и поток байтов из которых состоит файл.

			Поток записывается в файловую систему сервера, в базе файл помечается загруженным и клиенту отправляется статус завершения операции;
			\item \textbf{get}, возвращает метаданные файла;
			\item \textbf{cancel}, отменяет загрузку файла;
		\end{itemize}

\subsection{Реализация клиентской части}
	\subsubsection{Модуль приложения}
		AngularJS представляет собой opensource JavaScript-фреймворк, использующий шаблон MVC. Собственно использование MVC является его одной из отличительных особенностей.

		Основной формой организации приложений в AngularJS являются модули. Модуль представляет хранилище различной информации: директив, фильтров, контроллеров и т.д. При этом одно приложение может иметь несколько модулей. Например, разные модули могут представлять какую-либо специфическую функциональность.

		Модули позволяют ассоциировать определенный участок html-страницы с приложением AngularJS. Модули также позволяют организовать и структурировать различные компоненты приложения AngularJS. Кроме того, модульность архитектуры приложения повышает тестируемость, и мы можем использовать различные части-модули приложения в других приложениях.

		Ключевой особенностью AngularJS является использование паттерна MVC, предполагающее разделение приложения на три функциональные части: контроллер, представление и модель. В процессе создания первого приложения мы рассмотрим их взаимодействие.

		Код модуля приложения и контроллера главной страницы представлен ниже.
		\lstset{style=js}
		\begin{lstlisting}
//определение модуля приложения
var app = angular.module(
	//название модуля
	"chatweb",
	//сторонние модули
	["ui.router", "ngAnimate", "ngMaterial", "md.data.table", "ngMdIcons", "monospaced.elastic", "ngAudio"]
).config(function() {});

//определения контроллера главной страницы
angular.module("chatweb").controller(
	//название контроллера
	"AppCtrl",
	//зависимые сервисы приложения
	function($rootScope, $scope, $state, $location, $connection, $auth, $session, $users, $keyStorage, $circles, $messages, $settings, $notification, $releases) {});
		\end{lstlisting}
	\subsubsection{Сервис шифрования}
		Сервис \textbf{\$encryptor} реализует функции необходимые для обеспечения криптографии и содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}
			\item методы \textbf{EncryptFile} и \textbf{DecryptFile} реализуют шифрование файлов. При помощи HTML5 FileApi получается доступ к байтам файла которые шифруются симметрично;
			\item методы \textbf{EncryptAes} и \textbf{DecryptAes} реализуют симметричное шифрование произвольного набора байтов при помощи ключа и вектора инициализации.

			Используется алгоритм Advanced Encryption Standard (AES) в режиме сцепления блоков шифротекста (CBC) и длиной ключа 256 бит при помощи методов библиотеки CryptoJs;
			\item методы \textbf{EncryptRsa} и \textbf{DecryptRsa} реализуют асимметричное шифрование произвольного набора байтов при помощи пары ключей.

			Используется алгоритм RSA в режиме сцепления блоков шифротекста (CBC) со спецификацией PKCS\#7 (Cryptographic Message Syntax Standard) при помощи методов библиотеки node-forge;
			\item методы \textbf{EncryptSignal} \textbf{DecryptSignal} автоматизируют процесс шифрования и расшифровывания сигналом между сервером и клиентом;
			\item \textbf{GenerateKeyPair}, генерирует случайную пару ключей  для асимметричного шифрования;
			\item \textbf{GetRandomBytes}, генерирует случайную последовательность байтов указанной длины, которые после используются как симметричные ключи шифрования или векторы инициализации;
			\item \textbf{MD5} возвращает MD5 хеш для произвольного набора байтов.
		\end{itemize}
	\subsubsection{Сервис обмена текстовыми сообщениями}
		Сервис \textbf{\$messages} реализует функции необходимые для синхронизации и хранения истории сообщений и содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}
			\item метод \textbf{addMessage} добавляет в хранилище сообщение отправленное другим участником диалога;
			\item \textbf{getConversation}, возвращает массив сообщений разговора по его идентификатору;
			\item методы \textbf{loadPrev} и \textbf{loadNext} загружают историю с сервера, раньше или позже текущего положения;
			\item \textbf{sendMessage}, добавляет сообщение в хранилище и отправляет другим участникам диалога;
			\item методы \textbf{readMessage} и \textbf{onReadMessage} помечают сообщение прочитанным;
			\item \textbf{setActivity} и \textbf{addActivity} устанавливают действия участников диалога;
			\item метод \textbf{getUnread} возвращает список непрочитанных сообщений разговора.			
		\end{itemize}
	\subsubsection{Сервис передачи файлов}
		Модуль для передачи файлов разбит на два сервиса. Сервис \textbf{\$files} являющийся хранилищем мета-информации о файлах, для скачивания уже загруженных файлов и сервис \textbf{\$filesQueue} который представляет из себя очередь для загрузки файлов на сервер.

		Сервис \$files содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{getItem}, позволяет получить мета-информацию о файле: название, формат, размер и дата загрузки;
			\item метод \textbf{upload} форматирует информацию о загружаемых файлах пользователем и добавляет в очередь загрузки \$filesQueue.
		\end{itemize}

		Сервис \$filesQueue содержит следующие методы-действия:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{addItem}, используется для добавления файлов в очередь загрузки;
			\item метод \textbf{process} управляет очередью загрузки и методом для загрузки файлов на сервер;
			\item метод \textbf{upload} производит загрузку файла на сервер. Для каждого файла с сервера запрашиваются ключи шифрования, файл шифруется и зашифрованная информация отправляется на сервер;
			\item \textbf{cancel} отменяет загрузку файла;
		\end{itemize}
	\subsubsection{Сервис звонков}
		Для совершения звонков используется peer-to-peer технология WebRTC, способная связать браузеры для передачи видео и аудио потока напрямую, без промежуточного сервера. Но для инициализации необходим сигнальный сервер, в роле которого выступает модуль \textbf{Calls} сервера, а локальный сервис \textbf{\$calls} управляет звонками на клиенте.

		Сервис \$calls позволяет только создавать и прекращать звонки, весь функционал по инициализации, обмену информации и сопровождению звонка приходится на класс \textbf{Call}.
\subsection{Проектирование информационной базы данных}

В настоящее время работу программных средств с базой данных предпочтительно организовывать при помощи ORM (объектно-реляционное отображение) – технология программирования, которая связывает базы данных с концепциями объектно-ориентированных языков программирования, создавая «виртуальную объектную базу данных».
	
В рамках курсового проекта использовался Entity Framework – это ORM модуль, позволяющий разработчикам .NET работать с реляционными данными с помощью объектов. Это устраняет необходимость в написания большей части кода для доступа к данным, который обычно требуется разработчикам.
	
Изначально с самой первой версии Entity Framework поддерживал подход Database First, который позволял по готовой базе данных сгенерировать модель. Затем эта модель использовалась для подключения к базе данных. Позже был добавлен подход Model First. Он позволял создать вручную с помощью визуального редактора модель, и по ней создать базу данных. Начиная с 5.0 предпочтительным подходом становится Code First. Его суть – сначала пишется код модели на c\#, а затем по нему генерируется база данных. Entity Framework самостоятельно генерирует SQL запросы.

При разработке базы данных использовалась стратегия Code First (Сначала код). Code First позволяет определить модель с использованием C\# классов, при необходимости дополнительные настройки могут быть выполнены с помощью атрибутов для классов и свойств или с помощью Fluent API. Модель может быть использована для создания схемы базы данных или для сопоставления с существующей базой данных.

\subsubsection{Анализ предметной области и построение инфологической\\модели}
	
Предметная область –- это отражение в БД совокупности объектов реального мира с их связями, относящихся к некоторой области знаний и имеющих практическую ценность для пользователей.

Для создания БД подсистемы, выделены следующие сущности:
\begin{itemize}
	\item пользователь;
	\item роль;
	\item группы;
	\item разговоры;
	\item сообщения;
	\item файлы.
\end{itemize}

Модели сущностей приведены ниже:
\begin{lstlisting}
public enum MessageType
{
    Text = 0,
    File = 1,
    Call = 2,
    ServiceMessage = 3
}
public class Message
{
    [DatabaseGenerated(DatabaseGeneratedOption.Identity)][Key]    
    public int GlobalId { get; set; }
    public int Id { get; set; }
    public string From { get; set; }
    public string Conversation { get; set; }
    public MessageBody Body { get; set; }
    public long Date { get; set; }
    public string Read { get; set; }
}    
public class MessageBody
{
    public MessageType Type { get; set; }
    public string Data { get; set; }
    public string KeysJson { get; set; }
    [NotMapped]
    public Dictionary<string,MessageKey> Keys
    {
        get {return JsonConvert.DeserializeObject<Dictionary<string, MessageKey>>(KeysJson);}
        set { KeysJson = JsonConvert.SerializeObject(value); }
    }
}
public class MessageKey
{
    public string Key { get; set; }
    public string Version { get; set; }
}
public class ApplicationUser : IdentityUser
{
    public string Name { get; set; }
    public UserCertificate Cert { get; set; }
    public DateTime LastLoginDate { get; set; }
    public DateTime CreateDate { get; set; }
}
public class Circle
{
    public string Id { get; set; }
    public string Name { get; set; }
    [NotMapped]
    public string[] Users { get; set; }
    [NotMapped]
    public string Marker { get; set; }
}
public class File
{
    [DatabaseGenerated(DatabaseGeneratedOption.Identity)]
    [Key]
    public int GlobalId { get; set; }
    public string Id { get; set; }
    public string From { get; set; }
    public string Conversation { get; set; }
    public long Date { get; set; }
    public FileBody Body { get; set; }
    public string LocalFileName { get; set; }
}
public class FileBody
{
    public string Data { get; set; }
    public string KeysJson { get; set; }
}
\end{lstlisting}
	
\subsubsection{Построение даталогической модели БД}

Встроенный провайдер к базам данных Microsoft SQL Server позволяет автоматически сгенерировать базу данных из модели. Код модели приведён ниже. Изображение итоговой даталогической модели изображено на рисунке \ref{img:dbModel}.
		
\begin{lstlisting}
public class ChatContext : IdentityDbContext<ApplicationUser>
{
    public ChatContext(): base("name=ChatContext"){}
    public DbSet<Circle> Circles { get; set; }
    public DbSet<Message> Messages { get; set; }
    public DbSet<Conversation> Conversations { get; set; }
    public DbSet<File> Files { get; set; }
}
\end{lstlisting}
\addimghere{dbScheme}{1}{Даталогическая модель базы данных}{img:dbModel}

\subsection{Выводы}
В данном разделе произведено проектирование и реализация подсистемы <<Чат>>.

Произведена постановка задачи, где указаны основные требования к подсистеме.

Рассмотрены принципы построения архитектуры web-приложений. Выбрана клиент-серверная архитектура с использованием микросервисов.

В качестве серверной платформы выбран ASP.NET 5 и SQL Server 2014 в роли хранилища данных благодаря лучшей интеграции в платформу .Net Framework.

Клиентская платформа будет использовать фреймворк Angular.js, для построения интерфейса и организации сервисов.

Технология SignalR показала лучшую поддержку способов взаимодействия в реальном времени в web-приложениях, а также интеграцию в платформу .Net Framework.

Из рассмотренных технологий VoIP звонков в web-приложениях выбран WebRTC, как самый современный и развивающийся набор стандартов и самый полный набор реализаций в браузерах.

Лучшим выбором библиотек для шифрования в браузере стали CryptoJs для симметричного шифрования и node-forge для асимметричного.

На основе платформы ASP.NET 5 произведена реализация серверной части.

Реализация клиентской части выполнена с применением фреймворка Angular.js.

Выполнено проектирование базы данных при помощи ORM EntityFramework и SQL Server 2014 в роли технологии базы данных.

Итоговая архитектура изображена на рисунке \ref{architectureEnd}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[auto, auto]
		
		% backend
		\node [block, minimum width=7cm, minimum height=1.8cm] (backend) {Back-end логика};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.8cm, left=0.5cm of backend] (libs) {Сторонние\\библиотеки};
		\node [block, minimum width=14cm, minimum height=1.5cm, below= 0.5cm of backend] (asp) {ASP.NET 5};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, above left= 0.5cm and -3cm of backend] (signalrs) {SignalR};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, above right= 0.5cm and -3cm of backend] (api) {API};

		%\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.8cm, right= 0.5cm of backend] (ef) {Entity\\Framework};
		\node [database, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, above right= 0.5cm and 1.5cm of backend] (db) {SQL Server};

		% frontend
		\node [block, minimum width=7cm, minimum height=1.8cm, above= 7.5cm of backend] (frontend) {Front-end логика};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.8cm, left= 0.5cm of frontend] (libc) {Сторонние\\библиотеки};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.8cm, right= 0.5cm of frontend] (webrtc) {WebRTC};
		\node [block, minimum width=7cm, minimum height=1.5cm, above= 0.5cm of frontend] (angular) {Angular};

		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, below left= 0.5cm and -3cm of frontend] (signalrc) {SignalR.js};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, below right= 0.5cm and -3cm of frontend] (ajax) {AJAX};
		
		% borders
		\draw [color=gray,thick]($(libs.north west)+(-0.5,2.5)$) rectangle ($(asp.south east)+(0.5,-0.5)$);
		\node[text width=3cm] at ($(libs.north west)+(1.5,1.7)$){Backend};
		\draw [color=gray,thick]($(libc.north west)+(-0.5,2.5)$) rectangle ($(webrtc.south east)+(0.5,-2.5)$);
		\node[text width=3cm] at ($(libc.north west)+(1.5,1.7)$){Frontend};

		\draw[-] ([xshift=2cm]backend.north) to (api.south);
		\draw[-] ([xshift=-2cm]backend.north) to (signalrs.south);
		\draw[-] (backend.south) to (asp.north);
		%\draw[-] (backend.east) to (ef.west);
		\draw[-] (backend.west) to (libs.east);

		\draw[<->,line width=2mm] (signalrc) to (signalrs);
		\draw[<->,line width=2mm] (api) to (ajax);
		\draw[<->,line width=2mm] (backend.east) -| (db.south);

		\draw[-] ([xshift=2cm]frontend.south) to (ajax.north);
		\draw[-] ([xshift=-2cm]frontend.south) to (signalrc.north);
		\draw[-] (frontend.east) to (webrtc.west);
		\draw[-] (libc.east) to (frontend.west);
		\draw[-] (frontend.north) to (angular.south);

		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, above= 1cm of signalrs] (websockets) {Протокол\\WEBSOCKET};
		\node [block, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, above= 1cm of api] (http) {Протокол\\HTTP};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Итоговая архитектура подсистемы <<Чат>>}
	\label{architectureEnd}
\end{figure}
\clearpage